數學/哲學撚入-數字係發明定發現出來?

數字，或最初的自然數，係人類原始社會因"數”物件而產生。我當係發明而來(我知youtube有相關短片討論數字係發明定發現)。 隨住人類智慧嘅發展，一門由數字組成的科學叫數學產生咗。再由數學為基礎發展出其他科學如物理，天文，地理，化學，經濟等。

但我地知道由人類發明嘅數字有好多特質，數字之間又有好多連係，究竟呢啲特質同關係，係唔係before人類發明數字已經存在?
我地而家只係探索當中的特質同關連?

如果數字真係由發明而來，一樣由人類發明的東西，當中有可能無限的秘密等人類自身去探究同發掘，除咗數字之外我諗唔到其他第二樣

呢個似乎係哲學嘅問題。

fibonacci sequence?
大自然好多野都同佢有關
不過啲圖有少少密集恐懼
唔post出黎比連登仔屌

斐列係其中一個數與數的關係

我理解 人類發明數字 進而發現數學

數學基於發明咗嘅數字。如果人類無發明數字，整個宇宙由另一套演繹方式，係唔係代表數字同數字中間的關係就唔存在? 無e,無pi, 無 e^[i(pi)]+1=0, 無質數，無數列....

呢類關係存在就係存在
如果當初冇數字 可能會有完全第二種演繹方式
例如畢氏定理
人類發明咗數字 所以可以寫a^2 + b^2 = c^2 (c: hypotenuse of right-angled triangle)
但如果從來冇發明過數字 直角三角形嘅呢個本質依然成立
又例如質數都係數學 有11包米分比0至11個人
如果當初冇數字 整係得幾包米（假設唔拆開）比啲人自己分黎分去 分極都做唔到平均分配 依然係質數嘅特質

又例如數列
O
OO
OOO
OOOO
OOOOO
如果從來都冇數字出現 人類依然可以發現其中嘅規律 就係下一層放多個O
呢個規律用數字表達會清晰好多 但並唔代表要有數字先成立

再例如微積分
就算冇數字 本質上仍然成立
大自然一直存在加速度 就算冇牛頓等人確立微分/極限 甚至就算冇數字 微分呢個概念仍然係存在
積分亦可以好籠統地理解成一片片積起 就算冇數字都仍然成立（冇數字可能好難有rigorous proof，但只係唔足以證明，並唔代表佢唔成立）
好多所謂數字特質、數學其實都唔需要依賴人類所發明嘅數字黎成立 佢自己本來就成立 只係人類需要透過數字去探索、證明

數學係一種語言 去形容呢個宇宙
諗下d古文明 各有各一套數學系統 咪又係describe 跟同一件事

我無讀過philosophy of mathematics
但個問題有可能係:
(1) if mathematical symbols are human invention, rather than discovering the meaning of each symbol (thus their meaning non-arbitrary), we assign meaning to symbols which are arbitrary
(2) if we assign meaning to symbols, the meaning of each mathematical symbol is obvious to us
(3) thus, if mathematical symbols are human invention, their meaning is obvious to us [from (1) and (2)]
(4) some mathematical truths would be obvious once we understand the meaning of each symbol, e.g., it is obvious that 1+1=2 if we understand the meaning of ‘1’, ‘2’, ‘+’ and ‘=‘.
(5) if mathematical truths are obvious upon understanding the symbols involved, they are not human discovery but human invention [extension from (3)]
(6) some mathematical truths are human invention rather than discovery [from (4) and (5)]

Elaboration:
-we are concerned here with two Qs: (a) whether mathematical symbols are invented or discovered and (b) whether mathematical truths are invented or discovered.
-you want to say the symbols are invented while the truths are discovered
-this is a position difficult to hold because it seems my above argument suggests if one believes that the symbols are invented, we have to say some truths are also invented
-the fundamental reason of this is that we seem to gain knowledge of mathematical truths by contemplating on the symbols’ meaning

-I can even give you a stronger challenge: if simple truths like 1+1=2 are invented, since there is no fundamental difference between simple truths and more complicated truths (e.g., a^2+b^2=c^2), the latter truths are also invention. The only difference is just that we need more time to figure out the latter truths, but the way we know those truths are pretty much like how we know the former truths: by comtemplating on the meaning of each symbols.

數字就緊係發明出嚟

分米平均已經運用咗數學概念喇喎1。

簡單啲問，如果我地仲未有1，2，3的概念，必然未有數字的發明，係唔係唔會有質數?

數字係語言
例如眼前有個波
你就算唔叫佢做波
佢都依然存在

數學唔係基於數字 係基於數學嘅概念同公理
1=1哩個公理唔會因為我地冇發明1哩個數字而唔存在 只係我地未發現
數字同未知數係令我地可以將概念同公理以文字方式表達而已

你問緊嘅問題就如同 如果人類冇耳仔 咁聲音仲存唔存在一樣
都係哲學問題來
佢可以存在 但唔係我地宜家理解嘅方式
或者佢唔存在 因為佢唔符合我地嘅認知

段英文 好似答到d嘢

你個回應

數字只係符號，所以係發明
但數字呢個概念係發現

人無耳仔，聲音當然仲係客觀存在。但唔可以用呢樣去類比數字。因為數字被人發明出來，但聲音唔係。數字發明咗之後，人類先知其背後有咁多特質同關係。

有人話數字係數學的語言，係表達數理係媒介，數學亙古己存在，G=9.81呢個值早過人類出現已存在，只係到牛頓時期先知。呢點我認同，但話說回來，未有數字發明，無1，2，3概念，就無單雙數概念，繼而無合數無質數，咁係唔係代表佢地當時唔存在?

聲音本身只係wave 來 係因為人類嘅耳仔將佢轉變為我地明白嘅“傑摩之 也咩嗲”
本身wave都係恆久存在 只係人類將唔同嘅wave賦予左唔同名稱意義
同你個理解方式係一樣的

如果認同呢句"one believes that the symbols are invented, we have to say some truths are also invented. The fundamental reason of this is that we seem to gain knowledge of mathematical truths by contemplating on the symbols’ meaning”

maths truth都係invented, 數字本質都係truth, 咁意味著數字特性都係invented?

你最尾嗰段係咪指緊如果（6）some mathematical truths are human invention rather than discovery 成立，咁就every other mathematical truths expressed by these invented mathematical symbols are also human invention.

啱，聲音本質係wave,但聲音唔係被人類創造，人類出現前已有聲音，其他生物一樣收到wave,將其演繹到佢地明的聲音。但數字係人出現先有，人類繼而發現由人造出來的數字間有千絲萬縷的關係。跟聲音係唔同

如果世球從來都無人類出現過，即係唔會有1,2,3,4,5.....呢d數字，但自然現象理應唔會改變， F仍然等如ma, 100N仍然等如10kg乘10m/s2. 只係無人類或其他物種明白同理解。但數字間關係如費馬定理，哥猜， 質數定理，黎曼猜想係唔係唔存在

呢個就係核心問題

係
所以"數字係發明 數學(mathematical truths)係發現" 呢個statement會有個好大既tension

有時我會諗
Solution唔一定unique
因為歷史個軌跡所以我哋咁啱會有F=ma等等嘅物理定律去描述呢個世界
但有可能有multiple sets of physical theories同樣簡約、同樣準確去describe所有現象

如果你睇frontier嘅science journal
你會發現有上百個聽落好奇型怪狀、甚至稱得上magical嘅theory去解釋一個現象
最後會接受邊個 未必次次都真係咁unanimous同rational 而係有啲arbitrary嘅感覺

係決定一樣嘢係人類發明定係發現嘅時候，我覺得應該要睇佢嘅artificially。一樣嘢係唔係artificially constructed by human beings就睇佢原本存唔存在於自然裡面。

數字我覺得都明顯係人類發明嚟，因為數字係符號，係自然界裡面可以通過複雜符號溝通同resoning嘅應該只有人類。

至於數學，就係人類通過觀察去發現自然界定律同利用呢啲證據去建立/證明假設去解決人類生活問題 （不論假設或實際）嘅行為/ 學科。

由於原本存在係自然裡面嘅只有我哋觀察到嘅patterns，而呢種比較複雜嘅邏輯行為暫時並未有係人類以外嘅生物身上搵到，故此我嘅結論係數字同數學同樣係人類發明。

純粹個人見解 歡迎討論 請多指教

或者應該話 數字同數學都係人類將抽象嘅自然定律具體化/概念化嘅工具 其他生物 例如最接近人類嘅猩猩 就算佢哋有觀察自然定律嘅傾向 佢哋應該都冇諗過要建立統一符號系統去實際推測任何嘢或者要建立理論

純粹補充

純補充

人最原始數數目應該係。 = 1, 。。 =2, 。。。=3, ....
咁100會唔會用 100個。?

當然唔會喇,因為有排數, 唔方便.
於是人會開始諗系統,用符號/文字/數字/進位去方便紀錄.
例如: 10 = 十, X, 10(十進制進位)

所以應該係發明而唔係發現.

唔明你問乜

咁但係其他生物唔會decrypt聲音嫁嘛
人類係會研究聲音 同研究數學一樣
動物更加唔會知聲音係wave來啦

你嘅問題係 如果冇人類創造嘅數字 咁數學定理/概念仲存唔存在
我嘅理解係 宇宙嘅形成之後公理就存在 只係人類未發現到
而好多嘅定理之所以成立 我認為就係因為“自然如此”
你去到一個宇宙1+1=3嘅 咁1+1=2嘅世界觀就會係全錯

我覺得只係佢哋發現數字之間嘅關係
而數字之間嘅關係一早存在
只係有人提出有啲佢唔識solve嘅問題
去到後尾有人發現做個solution
數字係發明
其他野只係發現

你可以用其他方式去形容一樣嘅形象
因為你發明左第二個數字系統

發明

點樣一早存在?早在數字發明前?

姐係我個人認為
所有physical mathematical嘅 principle
其實係係宇宙建立果下已經一直存在
人只係發明左數字去到探索呢啲principle出嚟

未發明語言之前，有好多概念都一早存在

其實數學都一樣

或者咁講
數學工具（微積分，加減，數字）係發明
數學定理係發現

你講既宇宙形成既公理係一般物理定律?定係學學上的定理?

Laws of physics同mathematical truths唔同 (點解樓主話但自然現象理應唔會改變...但數字間關係...係唔係唔存在...係核心問題)
Laws of physics係發現比較uncontroversial

Mathematical truths比較難話係發現
因為the way we discover mathematical truths is by contemplating on the mathematical symbols’ meaning

所以除非你話連mathematical symbols都係發現，唔係既話at the moment we invented mathematical symbols, we already invented the underlying mathematical truths (因為啲truths其實係hidden in the meaning of the symbols)

公理係無前設而成立 定律/定理係前設而成立
例如1=1係公理 1+1=2就勉強算係定理(不排除有其他宇宙1+1=3 但1=1相信會係永恆嘅公理

或者咁講喇
我覺得如果你要define一啲嘢就係發明
其他係發現

舉個例子，質數有無限個，已經證實並且係一個定理。但呢個定理係建基於無限個自然數呢嗰"公理”，而自然數係數字(numbers)其中一個set, 數字又係人類創造。

週返轉講，無人>無數字>無自然數呢個set>無"無限自然數"呢個公理>無"質數無限"呢個定理

咁質數有無限個嘅意思係你base on質數呢個definition而有嘅發現

數學為基礎發展出其他科學如物理，天文，地理，化學，經濟等

一開始嘅天文牛物理化學邊有數學？樓豬係咪本末倒置？
有其他學科先有數學 因為人解決唔到問題 所以就搵工具解決
數字係發明 之後嘅數學係發現

推介你睇下 Mark Balaguer 呢個數學哲學家嘅著作

首先，成個問題要區分「數」（numbers），同數字/記數符號（numerals）。後者係人類語言，唔會有數學哲學家 argue 係人類係大自然發現。

數哲所討論係 numbers 係發明定發現。而持實在論者嘅人會認為 numbrrs 係發現出來，獨立於人類嘅想法而存在。而持反實在論者就認為係發現。

而實在論入面其中一個最主流嘅理論，叫做柏拉圖主義 (platonism), 呢個理論主要有兩個睇法，佢地認為 numbers 係獨立於人類而存在，而 numbers 唔似 physicl objects , 唔係存在於時空之中(即，non-mental, non,phyiscal, non-spatiotemporal)。第二，佢地認為人類嘅算術理論大致係 numbers 嘅 true descriptions 。

而反實在論者對柏拉圖主義嘅質疑，主要有兩個論證，一個叫知識論論證，一個叫 non-uniqueness argument。後者較為深，暫時簡單講下前者。

前一個論證主要係針對柏拉圖主義講嘅兩點，去質問佢地點解釋存在於時空之內嘅人類，可以有一啲關於存在於時空之外，非物質嘅numbers 知識。

係，質數有自身defination，唔單只質數，自然數都係有defination, based on definations, 人先發現同了解質數有好多已知或未知既特性。

回到最初，自然數的排列就係1，2，3，4....根據呢個排列(defination)，發現當中有d數有共同特點的數字，被歸類為質數，一旦歸類後，方才發現有好多關於質數的定理或關係。

如果呢個世界無咗數字，或根本無發明過，咁嗰啲關係會唔會唔存在

你意思係人類結繩數數之前已經識計日月運行，或在以物易物前就有有賺蝕概念?